\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
A mi madre Carmen Gloria por el apoyo y amor incondicional que me ha brindando durante toda mi vida, y por ser el pilar fundamental de lo que hoy soy como persona y profesional. En memoria de mi padre Jorge, que a pesar de eventos muy turbulentos durante el transcurso del proceso, logró dejarme por siempre la meta de alcanzar la mayor felicidad posible. En memoria de mi abuelita Rosa, cuyo cariño, bondad, dulzura y amor quedarán por siempre en mis recuerdos.
A mis tíos, quienes fueron un apoyo fundamental en momentos difíciles. A mi prima Karen, por estar también ahí y recordarme lo lindo que es simplemente vivir.

A mis queridos amigos de la universidad que me entregaron momentos inolvidables durante mi estadía en ella y quienes tendrán por siempre un lugar en mi corazón: Jose, Dani, May, Gustavo, Marco y Felipe. A mis amigos de toda la vida, Nini y Beto, por siempre estar ahí cuando más lo necesitaba.

A Nursoft por confiar en mi en la realización de este trabajo. A mis compañeros y amigos de Nursoft, que me han ayudado a no temer quien soy realmente y a siempre mejorar profesionalmente.

A Jose, por su cariño y apoyo durante los días más difíciles durante la realización de este trabajo.

Finalmente, a todos los profesores que me formaron para convertirme en un profesional, en especial al profesor José Luis Martí por ser el principal apoyo durante toda la carrera y al profesor Ricardo Ñanculef por presentarme el interesante mundo de las máquinas de aprendizaje.

